\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=2cm, right=2cm]{geometry} 
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}


\hypersetup{
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      % color of file links
    urlcolor=blue           % color of external links
}

% Para los diagramas de flujo:
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning}


% Portada
\title{Informe TP3 Algorítmos y Programación 1 \\ Juego estilo Rogue}

\author{Miguel Duarte}
\date{Cuatrimestre II, 2015}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\tableofcontents

%%%%% DIFICULTADES %%%%%
\section{Objetivos}

El objetivo del trabajo fue realizar un intérprete de un lenguaje llamado
"matacerebros", que es uan versión levemente simplificada del lenguaje esotérico
"brainfuck"\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Brainfuck}}.

El mismo debía estar implementado en el lenguaje python y además contar con un
modo \textit{debug} capaz de ejecutar de a 1 instrucción por vez y mostrar
paso a paso el estado del programa.


\section {Análisis preliminar}

De un primer análisis del enunciado apareció como principal dificultad hacer
código lo suficientemente cohesivo como para no tener que repetir código ni
ensuciar demasiado la implementación a la hora de implementar el modo
\textit{debug}.

La solución a esto fue encapsular toda la lógica necesaria para hacer funcionar
un programa y por otro lado crear objetos encargados de ejecutar esa lógica. De
esa manera.

Finalmente en la implementación esta separación se ve entre la clase
\texttt{Programa} (encargada de ejecutar la lógica de un programa) y las clases
\texttt{MaquinaVirtual} y \texttt{MaquinaVritualDebug} (encargadas de crear y
correr programas).

Otra tema que rápidamente se peresentó como algo a tener en cuenta fue lograr
conseguir una estructura de ejecución relativamente sencilla y fácil de seguir,
con un código relativamente limpio. Las instrucciones no son tan pocas y el
comportamiento de algunas es bastante similar, por lo que dejar el flujo
del programa en manos de algo similar a un gran \textit{switch} puede llegar a
producir código dificil de seguir.

Para atacar este punto fue que se modelaron las intrucciones. La idea
era tener una jerarquía polimórfica de objetos que sepan como ejecutar
instrucciones específicas. Al darles responsabilidad a estos objetos se
facilita mucho el flujo del programa.


\section {Metodología utilizada}

El intérprete se fue realizado untilizando TDD (\textit{Test Driven
Development}).

Se decidió no testear la interfaz. No porque no se pueda sino porque porque es
necesario hacer una gran inversión de tiempo para hacer este tipo de tests, y la
interfaz a realizar es sencilla. Para intentar mantener la idea de feedback
inmediato de TDD se usó mucho test manual. El mismo es mas lento y menos cómodo,
para suplantar esto se realizaron casos especiales bien estudiados y listados.


%%%%% RESOLUCION %%%%%
\section{Implementación del intérprete}

Los objetos principales en este modelo son los de la clase \texttt{Programa}. Un
progama es un objeto que se inicializa a partir de un string que representa
código fuente. Es capaz de analizar ese string y usarlo para crear objetos
\texttt{Instruccion}, para luego ejecutar las instrucciones creadas.

Además un programa conoce un objeto \texttt{Memoria}.

\subsection{Memoria}

La clase \texttt{Memoria} memoria a nivel abstracto es una clase que se comporta
como la memoria que describie la especificación de MataCerebros, es decir que
funciona como una cinta de memoria infinita dividida en celdas iguales y
numeradas. Existe un puntero que apunta a una celda \textit{actual} que es a
través de la cual se puede escribir en la memoria. El puntero solo se puede
mover de a una celda por vez hacia la izquierda o hacia la derecha.

La implementación de la clase \texttt{Memoria} es muy sencilla. Básicamente es
un envoltorio alrededor de la clase \texttt{dict} de python para limitar su
comportamiento y hacerlo similar al comportamiento de la cinta de memoria de
MataCerebros.

Es importante marcar que se podrían haber usado otras estructuras para persistir
la memoria. Por ejemplo se podría haber usado una lista de python, o una lista
doblemente enlazada. Sin embargo una diccionario ofrecía muchas ventajas
importantes como:

\begin{itemize}
  \item Fácil implementación: La implementación de la memoria quedó muy
    sencilla, esto fue gracias a la versatibilidad de los diccionarios de
    python.
  \item Posibilidad de tener memoria infinita en ambas direcciones: No hubo
    ningún problema en dejar que la memoria se expanda infinitamente en ambas
    direcciones. Con la implementación sobre listas esto no era algo trivial.
  \item Sin pérdidia significativa de performance: Si bien no es es la
    estructura mas performante para esta tarea todas las operaciones normales de
    la memoria siguen siendo $\mathcal{O}(1)$. También lo son las operaciones
    necesarias para el debug.
\end{itemize}


\subsection{Instrucciones}

En esta implementación existen 10 tipos distintos de instrucciones. 7
corresponden a las definidias en el enunciado del tp. La octava es la
instrucción \texttt{Recibir} que es la instrucción faltante para completar la
especificación del lenguaje \textit{Brainfuck}. Esta instrucción se agregó
básicamente para poder ejecutar código aleaatorio escritor por otras personas
disponible en internet.

La novena instrucción es la instrucción \texttt{Breakpoint}. Esta instrucción
altera para nada la ejecución del programa, sin embargo es utilizada por el
debugger. Mas adelante se va a hablar sobre esto con mas profundidad. Sobre la
última instrucción se va a hablar dentro de algunos párrafos.

Cada instrucción es polimórfica con el resto, y su responsabilidad es saber como
realizar una pequeña parte de un programa. De esta manera el programa deja de
ser responsable de saber que hacer a continuación, sino que por el contrario
sencillamente le pregunta a la instrucción, la instruccion le dice que hacer y
el programa sabe como hacerlo.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=300px]{img/programa-instruccion.png}
    \caption{Colaboracion entre programa e intrucción.}
    \label{fig:dd}
  \end{center}
\end{figure}

Como muestra el diagrama lo que ocurre entre las instrucciones y el programa es
un clásico ejemplo de \textit{Double Dispatch}. La implementación sin embargo no
es 100\% conservadora. Las instrucciones pueden llegar a tomar pequeñas
desiciones. Por ejemplo las instrucciones \texttt{Mientras} y \texttt{Retornar}
deciden ellas mismas si hay que hacer el salto o no.

Otro punto sumamente importante es que cada instrucción conoce la instrucción
que se debe ejecutar después de ella. De esta forma el ``codigo fuente'' es una
lista enlazada de instrucciones. Esta desición facilitó muchísimo la
implementación de la ejecución de un programa, sin embargo complicó la creación
del mismo, pues a la hora de inicializar las instrucciones no solo hay que
identificarlas sino que además hay que enlazarlas de manera adecuada. Para
aliviar esta complicación fue que se creó la décima instrucción, que no es una
instrucción real.

Cada programa tiene una única instrucción de clase \texttt{InstruccionFinal}.
Intentar ejecutar estra instrucción produce un error, sin embargo es polimórfica
con las otras instrucciones.

La implementación de esta instrucción ayudó muchísimo a facilitar la algorítmia
de casi todas las operaciones de un programa. Por ejemplo para saber si un
programa está terminado basta con que le pregunte a su instrucción actual si es
la instrucción final. Si es así entonces el programa está terminado.

Además no hay que considerar nunca el caso de que "no hay instrucciones", pues
siempre como mínimo está la instrucción final.

La clase \texttt{InstruccionFinal} representa el \textit{objeto nulo} de las
instrucciones. Su responsabilidad es decirle al progama que tiene que hacer
cuando ya no queda instrucciones por ejecutar.

Por último es importante mencionar que si bien todas las instrucciones responden
el mensaje \texttt{ejecutar} y el mensaje \texttt{simbolo} no todas se
inicializan de la misma manera. Por ejemplo las instrucciones \texttt{Mientras}
y \texttt{Retornar} necesitan conocer el la instrucción a la cual se debe saltar
si las condiciones se dan. Esta dificultad no es algo causado por esta solución,
sino que es una dificultad inherente al dominio que se está tratando. Sin
embargo como se va a ver mas adelante en la sección~\ref{ssec:alg_init_prog}, el
uso de estas clases también facilita ese tema (al menos en cuanto a legibilidad
el código).


\subsection{Programa}

El programa hace su magia cuando se inicializa. Un programa se inicializa a
partir de un string. El mismo es parseado y utilizado como plano para construir
las instrucciones que finalmente se van a ejecutar.

Una vez qeu está inicializado un programa sabe como hablar con la memoria,
conoce la siguiente instrucción a ejecutar y sabe como ejecutarla\ldots Pero no
mucho más. Las verdades encargadas de modificar el estado del programa son las
instrucciones, que saben cuando y como se debe hacer cada cosa.

\subsubsection{Algorítmo de inicialización} \label{ssec:alg_init_prog}

Tal vez la parte mas interesante de todo el trabajo en cuanto algorítmia es la
inicialización del programa. Al inicializarse un programa debe ``precompilar'' el
código. Esto es convertir in sencillo string en una serie de objetos del tipo
\texttt{Instruccion}. Los principales problemas son 4:

\begin{enumerate}
  \item Hace falta parsear el texto para poder reconocer que instrucciones se
    deben crear y en que orden.
  \item No todas las instrucciones se inicializan de la misma manera.
  \item Cada instrucción necesita conocer su instrucción siguiente para
    inicualizarse.
  \item Hay que considerar que el código fuente puede tener errores de sintaxis
    (por ejemplo podría haber corchetes que no se cierran)
\end{enumerate}


La solución al punto 1 fue un diccionario. La clase \texttt{Programa} conoce un
diccionario de del tipo \texttt{simbolo -> Instruccion} que usa para mapear el
código fuente con las verdaderas instrucciones.

El punto 2 es mas complicado. Por lo que primero vamos a hablar del punto 3.

No se puede crear una instrucción sin haber creado previamente a su siguiente,
porque de lo contraro no se puede enlazar el código. La solución a esto tiene 2
partes:

\begin{itemize}
  \item El código fuente se procesa de atrás para adelante. Al comenzar por la
    última instrucción, cuando se está creando una instrucción nueva siempre se
    conoce la siguiente... Excepto, claro, por la última de todas. Esto se
    soluciona con la otra parte.
  \item Lo primero que se crea es la instrucción final. Las instrucciones de
    tipo \texttt{InstruccionFinal} no necesitan conocer a su siguiente, pues no
    tienen siguiente.
\end{itemize}

La combinación de estas 2 cosas logran una solución bastante elegante. La misma
se podría resumir en un pseudocódigo similar a este:

\begin{minted}{python}
def precompilar(self, codigo_fuente):
    instruccion_sigueinte = InstruccionFinal()
    codigo_fuente = revertir(codigo_fuente)
    for letra in codigo_fuente:
        instruccion_actual = crear_instruccion_siguiente(caracter, instruccion_siguiente)
        instruccion_siguiente = instruccion_actual

    return instruccion_siguiente
\end{minted}

Es importante remarcar que lo que devuelve esta función es la primera
instrucción del programa.

El problema aparece a la hora de contemplar la problemática número 2. No todas
las instrucciones se inicializan igual. Las raras son \texttt{Mientras} y
\texttt{Retornar}. Lo bueno es que se las reglas son sencillas. Por cada
\texttt{Mientras} tiene que haber un retornar \texttt{Retornar} y por cada
\texttt{Retornar} tiene que haber un \texttt{Mientras}. Y además cada uno debe
conocer al que le corresponde.

Cuando se compila el código fuente se recorre secuencialmente, por lo que cuando
aparece un \texttt{Retornar} no se puede saltar sencillamente al
\texttt{Mientras} correspondiente... Pero como se sabe que tarde o temprano va
a aparecer el debido \texttt{Mientras} lo que si se puede hacer es guardar una
referencia al \texttt{Mientras} para usarla mas tarde. Sin embargo podrían
aparecer varios \texttt{Retornar} seguidos. Por ese a medida que van apareciendo
se los va guardando en una \texttt{Pïla}.

Es importante tener en cuenta que si las suposiciones de arriba contempladas no
se cumplen lo que ocurre es que el programa estaba mal formado, es decir que
hubo un error de sintaxis. Por lo tanto haciendo pequeños ajustes se puede
cubrir también el punto 4.


\begin{figure}[H]
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
    def _precompilar_programa(self, codigo_fuente):
        codigo_fuente = codigo_fuente[::-1]
        pila = Pila()
        siguiente = InstruccionFinal()
        for caracter in codigo_fuente:
            if caracter in self.set_de_instrucciones:
                nueva_instruccion =  self.set_de_instrucciones[caracter](siguiente)
                if caracter == Retornar.simbolo():
                    pila.apilar(nueva_instruccion)
                if caracter == Mientras.simbolo():
                    try:
                        final_ciclo = pila.desapilar()
                    except(ErrorDePila):
                        raise ErrorDeSintaxis("Todos los corchetes deben tener un par")

                    final_ciclo.punto_de_retorno = nueva_instruccion
                    nueva_instruccion.punto_de_salida = final_ciclo
                siguiente = nueva_instruccion

        if not pila.esta_vacia():
            raise ErrorDeSintaxis("Todos los corchetes deben tener un par")
        return siguiente
\end{minted}
\caption{Versión final de precompilar.}
\label{fig:precompilar}
\end{figure}

La figura~\ref{fig:precompilar} muestra el la versión final del código que
precompila el programa. El mismo tiene algunas cosas extra en cuenta como
ignorar los caracteres que no se asocian a ninguna instrucción. Cada vez
que se intenta desapilar maneja el caso de que haya un error, y si al final de
la ejecución la pila no está vacía se lanza un error, porque eso significa que
hubo cierres de corchete que nunca fueron abiertos.


Si bien esta pieza de código ni es nada trivial su complejidad no es complejidad
accidental. Y por otro lado juntar estas dificultades en este momento de
precompilación ayuda a que luego la lógica de ejecución sea mucho mas sencilla.
Incluso ayuda a mejorar el rendimiento. Luego de esto todas las operaciones
que puede ejecutar un programa son $\mathcal{O}(1)$.



\subsection{Construcciones Auxiliares}

Como se mostró en la sección anterior para realizar la pre compilación del
código fuente fue necesario usar una \texttt{Pila}. La clase \texttt{Pila}
utilizada fue de manera específica para este trabajo, pero utilizando una
aproximación levemente distinta a la vista en clase. Se crearon 2 clases de
nodo. Por un lado está la clase \texttt{\_Nodo} que es un nodo de pila normal. Por
otra parte está la clase \texttt{\_NodoBase} viene representa justamente la base
de una pila.

La ventaja de esta implementación es que desde el punto de vista de la pila ella
sabe que siempre tiene al menos un nodo, por lo tanto en lugar de verificar si
el último nodo es \texttt{None} o cada vez ver que hacer, directamente intenta
operar con su nodos. Si llega a encontrarse con el \texttt{\_NodoBase} el mismo
sabe como manejar la situación.




\subsection{Máquina virtual}

Esta clase es una clase con muy poco comportamiento. Básicamente se encarga de
crear programas y correrlos.


\section{Implementación debugger}


Toda la responsabilidad de hacer funcionar el modo debugger recae en dos
secciones: La clase \texttt{MaquinaVirtualDebug} y los objetos definiudos en el
módulo \texttt{interfaz}.

Estos objetos interactuan entre si para mostrar el estado de un programa y
permitir su ejecución instrucción por instrucción. 

Es importante tener en cuenta que la interfaz se escribió de manera poco
genérica. Funciona sencillamente sencillamente para que sirva para mostrar este
programa en particular.

Además de lo pedido en la consigna del TP el debugger cuenta
con algunas otras características interesantes. A continuación se van a detallar
las funcionalidades que posee y a comentar levemente su implemntación.


\subsection{Código en ejecución}

El debugger es capaz de mostrar el código que se está ejecutando así como las
instrucciones siguientes y las que pasaron. Para esto muestra una lista de
instrucciones remarcando en color la instrucción que se está por ejecutar.

\subsection{Salida del programa}

El debugger es capaz de mostrar la salida del programa. Muestra simultaneamente
las últimas 9 líneas, y cada una la recorta a los primeros 117 caracteres.

\subsection{Memoria}

El debugger permite 2 formas de ver el contenido de la memoria. Por un lado
muestra siempre la posición actual de memoria junto a algunas posiciones
aledañas. Además implementa un comando para poder consultar el contenido de una
posición específica de memoria.

\subsection{Ejecución}

Existen dos formas de ejecutar código en el debugger. Una es paso a paso.
Básicamente es ejecutar la instrucción actual de a una.

La otra es con el comando "c" (continuar) que ejecuta el programa hasta que el
programa termine o hasta que encuentre un breakpoint.

\subsection{Breakpoints}

Cuando un programa se ejecuta en modo debugger se agrega una nueva instrucción.
La instrucción \texttt{Breakpoint}(~). La misma no tiene repercusión en cuanto
al estado del programa. Sin embargo cuando el debugger encuentra una instrucción
de este tipo para automáticamente.

Esto resulta muy útil para debuggear programas largos. Por ejemplo en el
prgroama fibonacci llegar al 15 número ejecutando de una instrucción puede
llegar a tomar varios minutos. En cambio usando breakpoints uno puede ubicar el
breakpoing justo antes de la sección de código que imprime el número y pasar
rápidamente de un número al siguiente.

\subsection{Problemas}

El principal problema que tiene el debugger es que exije un tamaño mínimo en la
pnatalla de la consola. La consola debe tener al menos 119 columas por 25 filas.
Si la pantalla se achica mas que se eso se puede producir comportamento
errático.

\section{Análisis final}

El intérprete funciona. Incluso fue probado con varios programas distintos a los
que ofrece la materia y funcionó de manera satisfactoria.

La implementación es sencilla y bastante eficiente. Y el código en general me
resultó claro. Sin embargo tiene puntos para mejorar.

En primer lugar la distribución de tareas. A la hora de implementar el debugger
me vi obligado a poner algunos parches en el código para hacer andar las cosas
bien. Por ejemplo el parámetro \texttt{set\_de\_instrucciones} en el método
\texttt{\_\_init\_\_} de la clase \texttt{Programa}. El problema ahi es que en
realidad la precompilación debería haber estado del lado de la máquina virtual,
y el programa debería haberse inicializado directamente con una referencia a la
primera instrucción.

Otro punto a mejorar es el código de la interfaz. Si bien creo que no es oscuro
tiene algunos puntos flojos como muchos números mágicos en diferentes lugares
que tranquilamente podrían haber sido extraidos a constantes o intruducidos como
parte de la lógica.

Sin embargo, a pesar de estas cosas creo que es una buena implementación que
cumple con lo pedido y que utiliza un buen modelo del problema planteado.



\end{document}
